五大條件僅缺23條立法 泛民晤美高官促啟動制裁

五大條件僅缺23條立法
泛民晤美高官促啟動制裁

莫乃光、梁繼昌及譚文豪上周訪美；右二為美國駐港總領事史墨客（Hanscom Smith）。

【訪美之行】

【本報訊】美國國務院在本月底公佈《美國－香港政策法》報告，三位民主派立法會議員包括公民黨譚文豪、資訊科技界莫乃光及會計界梁繼昌，連同四名行會成員日前應邀訪美，向當地各界交流香港最新情況。莫乃光昨總結行程，重申美方應以五大條件考慮啟動《香港人權及民主法案》，而現時至少已達成四個條件，認為《法案》中的制裁措施理應啟動。

記者：陳珏明

香港三名民主派及四名建制派人士本月5至8日應邀到加州，出席美國非政府組織World Affairs Council主持的美港交流會，並跟美國副助理國務卿Jonathan Fritz、美國駐港總領事史墨客及國務院代表會面。莫乃光昨於fb專頁總結行程，直言「如果美方說美國朝野對中國政權已經有了新的共識，覺得中國離開政治改革開放越走越遠，而美國對港政策最關注的是香港保持高度自治，那麼我相信，香港人與美國的觀點越來越接近了。」

莫乃光重申，兩年前公民黨立法會議員郭榮鏗跟美國政界有共識，對啟動《香港人權及民主法》有五大考慮條件，包括港人選舉權及當選議席被剝奪；外國記者被逐或不准入境；港府作政治檢控；政府拖延普選及倡訂基本法23條。現時已有外國記者被拒入境香港，早前壹傳媒創辦人黎智英、李卓人和楊森，及大量市民亦被捕和檢控，普選又無期，有四個條件明顯達成。

隨行的四位行會成員與美方交流本港自治狀況。莫乃光fb圖片

京干預港自治越趨嚴重

至於反送中運動至今警暴氾濫，但港府拒絕獨立調查，林鄭更欲進一步以更高程度武力鎮壓異見港人，北京干預香港自治情況越來越嚴重，莫認為美方應啟動機制，執行《香港人權及民主法》中的制裁措施。

新民黨昨代行會成員陳智思、葉劉淑儀、廖長江及張國鈞發新聞稿，形容對話內容坦誠及具建設性，相信有助美國代表準確掌握香港情況，鞏固港美間互惠互利關係。自由亞洲電台就引述報道，張國鈞指《香港人權民主法案》在美國政界存在誤解、偏見，國會議員把香港特別行政區誤解成特別自治區，警告如美國執行法案，會損害美國在港利益，敦促美方懸崖勒馬。

大專學界國際事務代表團前發言人張崑陽表示，港府代表必阻止制裁啟動，認為必須向美國展現港人對「攬炒」決心；惟近日武漢肺炎蔓延全球，輿論集中疫情難免影響報告力量，但當啟動機制達成，港人必配合國際社會長期抗爭，搜集警暴及香港政府嚴重違反人權的證據以箝制中共。